\section{גיל ומעמד}

\againframe<12>{talk-structure}
\subsection{תלמידים ומורים}

\begin{frame}<1>[shrink, label=students-teachers]{תלמידים \AfromtoB מורים}
	\centering\small
	\begin{tabular}{lrrl}
		\L{T-V}       & נעמן    & מוען    &\\
		\midrule
		\HLchisg{chi} & מורה    & תלמיד   &\\
		\HLti{ti}     & תלמיד   & תלמיד   &\\

		\HLti{ti}     & מקגונגל & דמבלדור &
			\rdelim\}{5}{*}[{\crotatebox{-90}{\Heb{מורה {\toarrow} מורה}}}]\\
		\HLti{ti}     & דמבלדור & מקגונגל &\\
		\HLti{ti}     & קווירל  & סנייפ   &\\
		\HLchisg{chi} & דמבלדור & קווירל  &\\
		\HLti{ti}     & סנייפ   & קווירל  &\\

		\HLti{ti} & \alert<2,4>{הארי}  & \alert<2,4>{דמבלדור}     &
			\rdelim\}{7}{*}[{\crotatebox{-90}{\Heb{מורה {\toarrow} תלמיד}}}]\\
		\HLti{ti} & \alert<2-3>{נוויל} & \alert<2-3>{מדאם הוץ׳} &\\
		\HLchisg{chi} & \RStack{\Heb{דראקו, הארי, הרמיוני,}\\\Heb{לי ג׳ורדן, ווד, נוויל}} & מקגונגל &\\
		\HLchisg{chi} & הארי, הרמיוני      & סנייפ              &\\
		\HLti{ti}     & \alert<2-3>{נוויל} & \alert<2-3>{סנייפ} &\\
		\HLchisg{chi} & הארי               & קווירל             &
	\end{tabular}
	\vspace{0ex} % just so that `shrink` will have some bottom margin
\end{frame}


\begin{frame}<1-2>[label=thomas]{שינוי חברתי־לשוני}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{rrl}
			\alert<3>{מערכת חדשה} & מערכת ישנה &\\
			\midrule
			\only<1-2>{
				\RStack{\Heb{מורה{\toarrow}תלמיד = \hlti{ti}}\\\Heb{תלמיד{\toarrow}מורה = \hlchisg{chi}}}&
				\Heb{תלמיד{\fromto}מורה = \hlchisg{chi}}                                  &
				%מורה~\textasciitilde\ תלמיד                           \\
			\rdelim\}{2}{*}[{\Heb{מורה~\textasciitilde\ תלמיד}}]\\
				\\
			}
			\Heb{הורה{\fromto}ילד = \hlti{ti}}&
			\RStack{\Heb{הורה{\toarrow}ילד = \hlti{ti}}\\\Heb{ילד{\toarrow}הורה = \hlchisg{chi}}} &
			\rdelim\}{2}{*}[{\Heb{הורה~\textasciitilde\ ילד}}]\\
		\end{tabular}
	\end{center}
	~\hfill \L{\textcite[§4.130]{thomas.p:2006:gramadeg}}

	\vfill

	\visible<2>{
		\begin{itemize}
			\item אמילי היווס, המתרגמת, נולדה בשנת 1942.
			\item הוגוורטס כבית־ספר מיושן.
		\end{itemize}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{שינוי חברתי־לשוני: הנוסח אצל תומס}
	\b{}
	{}
	{\footnotesize Gall arwyddocâd cymdeithasol y ffurfiau U2 a Ll2 amrywio hefyd o genhedlaeth i genhedlaeth. Yn y 1960au, er enghraifft, y norm oedd mai perthynas ieithyddol gilyddol fyddai rhwng athrawon a’u disgyblion, gyda phawb yn defnyddio ffurfiau Ll2 wrth gyfarch ei gilydd. Erbyn hyn, y mae’n fwy arferol i’r berthynas honno fod yn anghilyddol, gyda’r athro’n cyfarch ei ddisgybl â ffurfiau U2, ond yn derbyn ffurfiau Ll2 oddi wrth y disgybl. Datblygiad i’r gwrthwyneb yw bod tuedd gref bellach i rieini a’u plant ddefnyddio ffurfiau U2 yn gilyddol yn hytrach na’r ffurfiau anghilyddol a arferid genhedlaeth ynghynt.}
	{\fontsize{8}{8}\selectfont המסומן החברתי של הצורות „גוף שני יחיד” ו„גוף שני רבים” יכול להשתנות גם מדור לדור. בשנות השישים של המאה העשרים, לדוגמה, הנורמה היתה שיחסים לשוניים הדדיים שררו בין המורים ותלמידיהם, כשכולם משתמשים בצורות גוף שני רבים בפניה אחד אל השני. מאז, נעשה יותר רגיל שהיחס הזה יהיה בלתי־הדדי, כשמורים פונים אל תלמידיהם בצורת גוף שני יחיד אבל מקבלים מהם צורת גוף שני רבים. השתנות לכיוון ההפוך היא הנטיה החזקה עוד יותר להורים ולילדיהם להשתמש בצורות גוף שני יחיד באופן הדדי, בשונה מהצורות הבלתי־הדדיות שהיו נהוגות בדור קודם.}
\end{frame}


% \begin{frame}{\textcite[§4.130]{thomas.p:2006:gramadeg} (my translation)}
% 	The social signified of the \gram{2sg} and \gram{2pl} forms can vary from generation to generation as well. In the 1960s, for example, the norm was reciprocal linguistic relations between teachers and students, with all using \gram{2pl} forms addressing one each other. Since then, it became more usual for these relations to be irreciprocal: the teacher addressing his student with \gram{2sg} forms, but receiving \gram{2pl} forms from the student. An opposite development is the further strong tendency for parents and their children to use \gram{2sg} forms reciprocally, rather than the irreciprocal forms used by an earlier generation.
% \end{frame}


\begin{frame}{\ex מנהל \AtoB קייט רוברטס, בגיל 10–15 (1901–1906)}
	\b{}
	{\mbox{[…]} one of the boys lobs a pea at me. The headmaster turns back and asks me in English who threw the pea. I say I don’t know, and keep my lips tight together. ‘\hlyou{You} should know,’ he says, and he gives me two fierce strokes of the cane, one on each hand, with all his might. But I don’t cry. I keep my lips tight shut.}
	{\mbox{[…]} mae un o’r bechgyn yn lluchio pysen tuag ataf. Try’r ysgolfeistr yn ei ôl a gofyn i mi yn Saesneg pwy a’i taflodd. Dywedaf na wn, a rhoi fy nwy wefus ar ei gilydd yn dynn. ‘Fe \hlchisg{ddylech} wybod,’ medd ef, a rhoi dwy gansen gïaidd i mi, un ar bob llaw, mor galed ag y gall. Ond nid wyf yn crïo. Deil fy ngwefusau yn dynn ar ei gilydd.}
	{\mbox{[…]} אחד הבנים זרק עלי אפון. המנהל מסתובב לאחור ושואל אותי באנגלית מי זרק את האפון. אני עונה שאני לא יודעת, ומדביקה את שפתי זו לזו בכח. „\hlyouheb{את} דווקא \hlyouheb{צריכה} לדעת,” הוא אומר, ומכה אותי שתי מלקות איומות עם המקל שלו, בכל כוחו. אני לא בוכה. אני שומרת על השפתיים שלי צמודות זו לזו.}

	\source{\L{Y Lôn Wen \parencite{roberts.k:1960:lon-wen}}}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex קווירל \AtoB הארי}
	\biexample{5}{55}{54}{79}{}
	{
		\b{1}
		{A pale young man made his way forward, very nervously. One of his eyes was twitching.}
		{Daeth gŵr ifanc gwelw ymlaen, yn nerfus. Plyciai un o’i lygaid.}
		{גבר צעיר וחיוור התקרב בחשש גדול. אחת משתי עיניו קפצה מעט.}

		\b{1}
		{‘Professor Quirrell!’ said Hagrid. ‘Harry, Professor Quirrell will be one of your teachers at Hogwarts.’}
		{‘Yr Athro Quirrél!’ meddai Hagrid. ‘Harri, yr Athro Quirrél fydd un o dy athrawon yn Hogwarts.’}
		{„זה פרופסור קְווִירֶל!” אמר האגְריד. „הארי, פרופסור קְווִירל הוא יהיה אחד מן המורים שלך שמה בהוֹגְווֹרטְס.”}

		\b{}
		{‘P-P-Potter,’ stammered Professor Quirrell, grasping Harry’s hand, ‘c-can’t t-tell \hlyou{you} how p-pleased I am to meet \hlyou{you}.’}
		{‘P-P-Potter,’ meddai’r Athro Quirrél gan gydio yn llaw Harri. ‘F-f-fedra i ddim dweud \hlchisg{wrthych chi} pa mor f-f-falch ydw i o gael \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi}.’}
		{„פּ־פּ־פּוֹטר,” גימגם הפרופסור קְווִירל, אוחז בידו של הארי, „אין מילים לתאר כמה אני שמח לפגוש \hlyouheb{אותך}.”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex קווירל \AtoB הארי}
	\biexample{17}{209}{229}{300}{}
	{
		\b{}
		{It was Quirrell.}
		{Quirrél oedd o.}
		{זה היה קְווִירֶל.}

		\b{}
		{‘\emph{You!}’ gasped Harry.}
		{‘\emph{Chi!}’ ebychodd Harri.}
		{„\textbf{אתה}!” נדהם הארי.}

		\b{}
		{Quirrell smiled. His face wasn’t twitching at all.}
		{Gwenodd Quirrél. Doedd ei wyneb ddim yn plycio o gwbl.}
		{קְווִירל חייך. פניו כלל לא רטטו.}

		\b{}
		{‘Me,’ he said calmly, ‘I wondered whether I’d be meeting \hlyou{you} here, Potter.’}
		{‘Fi,’ meddai’n ddigyffro. ‘Ro’n i’n meddwl tybed a fyddwn i’n \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi} yma, Potter.’}
		{„אני,” הוא אמר בקול רגוע, „תהיתי אם אפגוש \hlyouheb{אותך} כאן, פּוֹטר.”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex וולדמורט \AtoB הארי}
	\biexample{17}{213}{233}{305}{}
	{
		%\b{}
		%{‘Harry Potter…’ it whispered.}
		%{‘Harri Potter…’ sibrydodd.}

		%\b{}
		%{Harry tried to take a step backwards but his legs wouldn’t move.}
		%{Ceisiodd Harri gamu’n ôl ond gwrthodai ei goesau symud.}

		\b{}
		{%‘See what I have become?’ the face said. ‘Mere shadow and vapour… I have form only when I can share another’s body… but there have always been those willing to let me into their hearts and minds…
		‘\mbox{[…]} Unicorn blood has strengthened me, these past weeks… \hlyou{you} saw faithful Quirrell drinking it for me in the Forest… and once I have the Elixir of Life, I will be able to create a body of my own… Now… why don’t \hlyou{you} give me that Stone in \hlyou{your} pocket?’}
		{%‘Weli di beth sydd wedi digwydd imi?’ meddai’r wyneb. ‘Tarth a chysgod yn unig ydw i bellach. Ffurfiaf gorff yn unig pan gaf rannu un rhywun arall. Bu rhai bob amser yn ddigon parod i’m croesawu i’w calonnau a’u meddyliau.
		‘\mbox{[…]} Yr wythnosau diwethaf yma fe’m cryfhawyd gan waed uncorn… \hlti{welaist ti} Quirrél ffyddlon yn ei yfed i mi yn y Goedwig… ac unwaith y bydd Elicsir Bywyd gen i, byddaf yn medru creu fy nghorff fy hun… Nawr… pam na \hlti{roi di}’r Maen yna sydd yn \hlti{dy} boced i mi?’}
		{\mbox{[…]} דם חדי־הקרן חיזק אותי בשבועות האחרונים… \hlyouheb{אתה} \hlyouheb{ראית} את קְווִירל הנאמן שותה אותו בשבילי ביער… וברגע שיהיה לי סם החיים, אוּכל לגדל שוב גוף משלי… ועכשיו… למה שלא \hlyouheb{תיתן} לי את האבן שנמצאת בתוך \hlyouheb{כיסך}?”}
	}
\end{frame}


\againframe<2-3>[shrink]{students-teachers}


\begin{frame}{\ex מדאם הוץ׳ \AtoB נוויל}
	\biexample{9}{109}{116}{158}{1}
	{
		\b{2}
		{But Neville, nervous and jumpy and frightened of being left on the ground, pushed off hard before the whistle had touched Madam Hooch’s lips.}
		{Ond gan fod Nefydd yn nerfus ac yn ofni cael ei adael ar y ddaear, gwthiodd i ffwrdd yn gryf cyn i’r bib gyffwrdd gwefusau Madam Heddwen.}
		{אבל נֶוויל, עצבני ומבוהל וחושש להישאר לבד על הקרקע, המריא חזק מדי עוד לפני שהמשרוקית נגעה בשפתיים של מדאם הוּץ׳.}

		\b{}
		{‘Come back, boy!’ she shouted, but Neville was rising straight up like a cork shot out of a bottle \mbox{[…]}}
		{‘\hlti{Ty’d} yn ôl, hogyn!’ gwaeddodd, ond roedd Nefydd yn codi’n syth i fyny fel corcyn yn saethu allan o botel \mbox{[…]}}
		{„חזור לכאן, ילד!” היא צעקה, אבל נֶוויל המשיך לטוס מעלה כמו פקק שיצא מבקבוק \mbox{[…]}}

		\b{}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]}}

		\b{}
		{‘Broken wrist,’ Harry heard her mutter. ‘Come on, boy – it’s all right, up \hlyou{you} get.’}
		{‘Wedi torri’i arddwrn,’ clywodd Harri hi’n mwngial. ‘\hlti{Ty’d} ’laen, hogyn~— popeth yn iawn, \hlti{cod} ar \hlti{dy} draed.’}
		{„אולי יד שבורה,” הארי שמע אותה ממלמלת. „\hlyouheb{קום}, ילד~— הכול בסדר, \hlyouheb{קום} בזהירות.”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex סנייפ \AtoB נוויל}
	\biexample{8}{103}{109}{150}{}
	{
		\b{2}
		{\mbox{[…]} Neville had somehow managed to melt Seamus’s cauldron into a twisted blob and their potion was seeping across the stone floor, burning holes in people’s shoes. \mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]} Rywfodd, roedd Nefydd wedi llwyddo i doddi crochan Seamus yn llanast meddal, a llifai eu dracht ar hyd y llawr, gan losgi tyllau yn esgidiau pobl. \mbox{[…]}}
		{\mbox{[…]} נֶוויל הצליח איכשהו להמֵס את הקדֵרה של שֵׁיימוּס ולהפוך אותה לגוש מעוּות, והשיקוי שלהם דלף אל הריצפה והחל להמס את נעלי התלמידים. \mbox{[…]}}

		\b{}
		{‘Idiot boy!’ snarled Snape, clearing the spilled potion away with one wave of his wand. ‘I suppose \hlyou{you} added the porcupine quills before taking the cauldron off the fire?’}
		{‘Hogyn hurt!’ chwyrnodd Sneip, gan glirio’r llanast ag un chwifiad o’i hudlath. ‘Mae’n debyg \hlti{iti} ychwanegu’r pigau porciwpein cyn tynnu’r crochan oddi ar y tân.’}
		{„ילד טיפש!” גער בו סנֵייפּ, מעלים את השיקוי שנשפך בהנפת שרביט אחת. „אני מניח \hlyouheb{שהוספת} את הקוצים לפני \hlyouheb{שהוצאת} את הקדֵרה מן האש?”}
		
		\b{2}
		{Neville whimpered as boils started to pop up all over his nose.}
		{Griddfanodd Nefydd yn gwynfanllyd wrth i gornwydydd ddechrau ffurfio dros ei drwyn.}
		{נֶוויל ייבב, ואבעבועות קטנות החלו לפרוץ על אפו.}
	}
\end{frame}
 
 
 \againframe<4>[shrink]{students-teachers}
 
 
 \begin{frame}{למה דמבלדור פונה אל הארי ב־\C{ti}?}
	\begin{itemize}
		\item דמבלדור {\toarrow} \{האגריד, הארי, מקגונגל\} = \hlti{ti}
		\item בחירה מערכתית: >60 מופעים.
		\item סיטואציות:
			\begin{itemize}
				\item כשהארי בדרכו אל הראי של ינפתא.
				\item אחרי משחק קווידיץ׳ {\scriptsize („יפה מאוד,” אמר דַמבֶּלדוֹר בשקט, כדי שרק הארי יוכל לשמוע. \mbox{[…]})}.
				\item באגף המרפאה.
			\end{itemize}
		\item\pause הסברים אפשריים:
			\begin{itemize}
				\item קרבה מיוחדת, מעבר ליחסי מורה{\toarrow}תלמיד שבהם \hlchisg{chi} מסמן ריחוק.
				\item ייחוד לשוני של דמבלדור האקסצנטרי.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}



\subsection{ילדים והוריהם}
\againframe<13>{talk-structure}

\againframe<3>{thomas}


\begin{frame}{\ex פרד ויזלי \AfromtoB מולי ויזלי}
	\biexample{6}{70}{72}{102}{1}
	{
		\b{}
		{‘Fred, \hlyou{you} next,’ the plump woman said.}
		{‘Fred, \hlchdi{chdi} nesa,’ meddai’r wraig nobl.}
		{„פְרֶד, עכשיו \hlyouheb{אתה},” אמרה האשה השמנמנה.}

		\b{}
		{‘I’m not Fred, I’m George,’ said the boy. ‘Honestly, woman, call \hlyou{yourself} our mother? Can’t you tell I’m George?’}
		{‘George ydw i, nid Fred,’ meddai’r bachgen. ‘A \hlti{tithau}’n \hlti{dy} alw \hlti{dy} hun yn fam inni, wir! \hlti{Wyddost ti} ddim mai George ydw i?’}
		{„אני לא פְרֶד, אני ג׳ורג׳,” אמר הילד. „באמת, אשה, את קוראת לעצמך אמא שלנו? \hlyouheb{את} לא \textbf{רואה} שאני ג׳ורג׳?”}

		\b{}
		{‘Sorry, George, dear.’}
		{‘Ddrwg gen i, George, ’ngwas i.’}
		{„סליחה, ג׳ורג׳, מתוק.”}

		\b{}
		{‘Only joking, I am Fred,’ said the boy, and off he went. His twin called after him to hurry up, \mbox{[…]}}
		{‘Pryfocio o’n i! Fred ydw i,’ meddai’r bachgen, ac i ffwrdd ag o. Galwodd ei efaill arno i frysio, \mbox{[…]}}
		{„סתם עבדתי עלייך, אני פְרֶד,” אמר הילד ויצא לדרך. אחיו התאום קרא אחריו שיזדרז, \mbox{[…]}}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex הארי \AtoB ורנון}
	\biexample{6}{66}{69}{99}{1}
	{
		\b{}
		{‘Er – Uncle Vernon?’}
		{‘Ym~— Yncl Vernon?’}
		{„אממ~— דוד וֶרנון?”}

		\b{}
		{Uncle Vernon grunted to show he was listening.}
		{Rhochiodd Yncl Vernon i ddangos ei fod yn gwrando.}
		{הדוד וֶרנון נהם כדי להראות שהוא מקשיב.}

		\b{}
		{‘Er – I need to be at King’s Cross tomorrow to – to go to Hogwarts.’}
		{‘Ym~— dwi angen bod yn King’s Cross fory i~— i fynd i Hogwarts.’}
		{„אממ~— אני צריך להיות מחר בקינְגס קרוֹס כדי~— כדי ללכת להוֹגְווֹרְטס.”}

		\b{}
		{Uncle Vernon grunted again.}
		{Rhochiodd Yncl Vernon drachefn.}
		{הדוד וֶרנון נהם שוב.}

		\b{}
		{‘Would it be all right if \hlyou{you} gave me a lift?’}
		{‘Fyddai’n bosib i \hlchisg{chi} roi reid imi?’}
		{„יהיה בסדר אם אני אבקש \hlyouheb{ממך} טרמפ?”}

		\b{}
		{Grunt. Harry supposed that meant yes.}
		{Rhoch. Cymerodd Harri fod hynny’n golygu iawn.}
		{נהמה. הארי הניח שפירושה כן.}

		\b{}
		{‘Thank \hlyou{you}.’}
		{‘Diolch i \hlchisg{chi}.’}
		{„תודה*.”
			\foreignlanguage*{english}{* (‘Thank \hlyou{you}.’)}
		}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex ורנון ופטוניה \AtoB הארי}
	\biexample{2}{20}{15}{28}{1}
	{
		%\b{}
		%{\mbox{[…]}⚙⚙⚙ He had had it as long as he could remember and the first question he could ever remember asking his Aunt Petunia was how he had got it.}
		%{\mbox{[…]} Roedd hi wedi bod ganddo gyhyd ag y cofiai, a’r cwestiwn cyntaf y gallai gofio’i ofyn i Anti Petiwnia oedd sut roedd o wedi ei chael hi.}

		\b{}
		{‘In the car crash when \hlyou{your} parents died,’ she had said. ‘And don’t ask questions.’}
		{‘Yn y ddamwain car pan laddwyd \hlti{dy} rieni,’ roedd hi wedi’i ddweud. ‘A \hlti{phaid} â holi a stilio.’}
		{„בתאונת הדרכים שבה נהרגו \hlyouheb{הוריך},” היא אמרה. „ואל תשאל שאלות.”}

		\b{}
		{Don’t ask questions – that was the first rule for a quiet life with the Dursleys.}
		{\emph{Peidio holi a stilio}~— dyna’r rheol gyntaf ar gyfer bywyd tawel gyda’r Dursleys.}
		{אל תשאל שאלות~— זה היה הכלל הראשון לחיים שקטים עם משפחת דַרסְלי.}

		\b{}
		{Uncle Vernon entered the kitchen as Harry was turning over the bacon.}
		{Daeth Yncl Vernon i’r gegin fel roedd Harri’n troi’r cig moch drosodd.}
		{הדוד וֶרְנוֹן נכנס למטבח בזמן שהארי הפך את קותלי החזיר בתוך המחבת.}

		\b{}
		{‘Comb \hlyou{your} hair!’ he barked, by way of a morning greeting.  }
		{‘\hlti{Rho} grib drwy \hlti{dy} wallt, wir!’ oedd ei gyfarchiad boreol.}
		{„\hlyouheb{סרק} את השיער \hlyouheb{שלך}!” הוא נבח כברכת בוקר.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex דאדלי \AtoB ורנון}
	\biexample{2}{25}{20}{35}{}
	{
		\b{}
		{Dudley stood with his nose pressed against the glass, staring at the glistening brown coils.}
		{Safodd Dudley â’i drwyn ar y gwydr, yn rhythu ar y torchau brown, sgleiniog.}
		{דאדְלי עמד כשאפו מוצמד לזכוכית ובהה בּחוּליות החומות המבריקות של הנחש.}

		\b{}
		{‘Make it move,’ he whined at his father. Uncle Vernon tapped on the glass, but the snake didn’t budge.}
		{Dechreuodd swnian ar ei dad. ‘\hlti{Gwna} iddi symud.’ Curodd Yncl Vernon yn ysgafn ar y gwydr â’i fysedd, ond symudodd y neidr ddim.}
		{„\hlyouheb{תעשה} שהוא יזוז,” הוא רטן באוזני אביו. הדוד וֶרנון טפח על הזכוכית, אבל הנחש לא זע.}

		\b{}
		{‘Do it again,’ Dudley ordered. \mbox{[…]}}
		{‘Eto!’ gorchmynnodd Dudley. \mbox{[…]}}
		{„עוד פעם!” פקד דאדְלי. \mbox{[…]}}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{משפחות}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lrr}
			\L{T-V}       & נמען             & מוען         \\
			\midrule
			\HLti{ti}     & ילדי משפחת ויזלי & הורי משפחת ויזלי \\
			\HLti{ti}     & הורי משפחת ויזלי & ילדי משפחת ויזלי\\
			\\
			\HLti{ti}     & דאדלי דרסלי      & הורי משפחת דרסלי \\
			\HLti{ti}     & הורי משפחת דרסלי & דאדלי דרסלי  \\
			\\
			\HLti{ti}     & הארי             & הורי משפחת דרסלי \\
			\HLchisg{chi} & הורי משפחת דרסלי & הארי
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}


\subsection{Grown-ups \C{chi}-ing Harry}
\againframe<14>{talk-structure}

\begin{frame}{\ex באי „הקלחת הרותחת” \AtoB הארי}
	\biexample{5}{54}{54}{78}{2}
	{
		\b{}
		{Then there was a great scraping of chairs and, next moment, Harry found himself shaking hands with everyone in the Leaky Cauldron.}
		{Bu sŵn mawr crafu cadeiriau, a’r eiliad nesaf roedd pawb yn y Gogor-Grochan yn ysgwyd llaw â Harri.}
		{ואז נשמעה גרירת כיסאות אדירה, והארי מצא את עצמו לוחץ ידיים עם כל יושבי \textit{הקלחת הרותחת}.}

		\b{}
		{‘Doris Crockford, Mr Potter, can’t believe I’m meeting \hlyou{you} at last.’}
		{‘Cadi Morgan, y Bonwr Potter. Fedra i ddim credu ’mod i’n \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi} o’r diwedd.’}
		{„דוֹרִיס קְרוֹקְפוֹרְד, מר פּוֹטר. אני לא מאמינה שסוף־סוף אני פוגשת \hlyouheb{אותך}.”}

		\b{}
		{‘So proud, Mr Potter, I’m just so proud.’}
		{‘Braint fawr, y Bonwr Potter, braint fawr.’}
		{„איזה כבוד, מר פּוֹטר, איזה כבוד.”}

		\b{}
		{‘Always wanted to shake \hlyou{your} hand – I’m all of a flutter.’}
		{‘Wedi dyheu erioed am gael ysgwyd llaw efo \hlchisg{chi}~— dwi wedi cynhyrfu’n lân!’}
		{„תמיד רציתי ללחוץ את \hlyouheb{ידך}~— כולי התרגשות.”}

		\b{}
		{‘Delighted, Mr Potter, just can’t tell \hlyou{you}. Diggle’s the name, Dedalus Diggle.’}
		{‘Yn falch o’\hlchisg{ch} cyfarfod \hlchisg{chi}, y Bonwr Potter, yn falch dros ben. Dyfyr ydi’r enw, Dyfyr Drwyndwn.’}
		{„לְאושר לי, מר פּוֹטר, \hlyouheb{אינך} יודע עד כמה. דִיגֶל הוא שמי, דֶדַאלוּס דִיגֶל.”}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex מדאם מלקין \AtoB הארי}
	\biexample{5}{59}{60}{86}{}
	{
		\b{}
		{‘Hogwarts, dear?’ she said, when Harry started to speak. ‘Got the lot here – another young man being fitted up just now, in fact.’}
		{‘Hogwarts, ’ngwas i?’ meddai hi, cyn gynted ag yr agorodd Harri ei geg. ‘Mae’r cwbl gen i yn fan’ma~— a dweud y gwir mae ’na ŵr ifanc arall yn cael ei ffitio ar y funud hefyd.’}
		{„הוֹגְווֹרטְס, חמוד?” היא אמרה כשהארי התחיל לדבר. „יש לי כאן הכול. למעשה, אנחנו בדיוק מתאימים מדים לעוד בחור צעיר.”}

		\b{}
		{\textit{[a conversation between Harry and Draco]}}
		{\mbox{[…]}}
		{\textit{[שיחה בין הארי ודארקו]}}

		\b{}
		{But before Harry could answer, Madam Malkin said, ‘That’s \hlyou{you} done, my dear,’ \mbox{[…]}}
		{Ond cyn i Harri gael cyfle i ateb, meddai Malan Meirion, ‘Dyna \hlti{ti}’n barod, ’ngwas i,’ a neidiodd Harri i lawr oddi ar y stôl yn falch o glae esgus i orffen siarad âŕ bachgen.}
		{אבל לפני שהארי הספיק לענות, מַדאם מַלקין אמרה, „זהו, גמרנו \hlyouheb{איתך}, חמוד,” והארי, שלא הצטער שיש לו תירוץ להפסיק לדבר עם הילד, ירד בקפיצה מהשרפרף.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex אוליבנדר \AtoB הארי}
	\biexample{5}{63}{64}{92}{}
	{
		\b{1}
		{An old man was standing before them, his wide, pale eyes shining like moons through the gloom of the shop.}
		{Safai hen ŵr o’u blaenau, ei lygaid llydan, gwelwon yn disgleirio fel lleuadau drwy fwrllwch y siop.}
		{מולם עמד אדם קשיש. עיניו הגדולות, הבהירות, בהקו כמו ירחים באפלולית החנות.}

		\b{1}
		{‘Hello,’ said Harry awkwardly.}
		{‘Helô,’ meddai Harri’n chwithig.}
		{„שלום,” אמר הארי בעצבנות.}

		\b{}
		{‘Ah yes,’ said the man. ‘Yes, yes. I thought I’d be seeing \hlyou{you} soon. Harry Potter.’ It wasn’t a question. ‘\hlyou{You} have \hlyou{your} mother’s eyes. \mbox{[…]}}
		{‘A, ie,’ meddai’r dyn. ‘Ie. Ie. Roeddwn i’n meddwl y byddwn i’n \hlchisg{eich} gweld \hlchisg{chi} cyn bo hir, Harri Potter.’ Nid cwestiwn oedd o. ‘Mae llygaid \hlchisg{eich} mam \hlchisg{gynnoch chi}. \mbox{[…]}}
		{„אה כן,” אמר הקשיש. „כן, כן, חשבתי שאראה \hlyouheb{אותך} בקרוב. הארי פּוֹטֶר.” זו לא היתה שאלה. „יש \hlyouheb{לך} עיניים כמו של אמא \hlyouheb{שלך}. \mbox{[…]}}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex אוליבנדר \AtoB האגריד}
	\biexample{5}{64}{65}{93}{}
	{
		%\b{}
		%{He shook his head and then, to Harry’s relief, spotted Hagrid.}
		%{Ysgydwodd ei ben ac yna, er rhyddhad i Harri, sylwodd ar Hagrid.}

		\b{}
		{‘Rubeus! Rubeus Hagrid! How nice to see \hlyou{you} again ... Oak, sixteen inches, rather bendy, wasn’t it?’}
		{‘Rubeus! Rubeus Hagrid! Dda gen i \hlti{dy} weld \hlti{di} eto… derw, un fodfedd ar bymtheg, eithaf ystwyth, yntê?’}
		{„רוּבֶּאוּס! רוּבֶּאוּס האגְריד! כמה נעים לראות \hlyouheb{אותך} שוב… אלון, ארבעים סנטימטר, די כפיף, אם אני זוכר נכון?”}

		\b{}
		{‘It was, sir, yes,’ said Hagrid.}
		{‘Ia, syr, ia,’ meddai Hagrid.}
		{„אכן נכון אדוני, כן,” אמר האגְריד.}

		\b{}
		{‘Good wand, that one. But I suppose they snapped it in half when \hlyou{you} got expelled?’ said Mr Ollivander, suddenly stern.}
		{‘Hudlath dda, honna. Ond mae’n debyg iddyn nhw ei thorri hi’n glec yn ei hanner pan \hlti{gest ti} dy ddiarddel,’ meddai Onllwyn ab Oswallt, gan droi’n chwyrn yn sydyn.}
		{„שרביט טוב זה היה, אבל אני משער שהם שברו אותו לשניים \hlyouheb{כשסולקת} מבית־הספר,” אמר אדון אוֹליבַנדֶר, מַרצין פתאום.}
	}
\end{frame}




%\begin{frame}{\ex Snape \AtoB Harry}
%	\biexample{8}{103}{108}{}
%‘Sit down,’ he snapped at Hermione. ‘For your information, Potter, asphodel and wormwood make a sleeping potion so powerful it is known as the Draught of Living Death. A bezoar is a stone taken from the stomach of a goat and it will save you from most poisons. As for monkshood and wolfsbane, they are the same plant, which also goes by the name of aconite. Well? Why aren’t you all copying that down?’


%\begin{frame}{\ex Madam Pince \AtoB Harry}
%	\biexample{12}{146}{156}{}
%	{
%		\b{}
%		{‘What are \hlyou{you} looking for, boy?’}
%		{‘Am be \hlchisg{’dach chi}’n chwilio?’}
%
%		\b{}
%		{‘Nothing,’ said Harry.}
%		{‘Dim byd,’ meddai Harri.}
%
%		\b{}
%		{Madam Pince the librarian brandished a feather duster at him.}
%		{Ysgydwodd Madam Powys, y llyfrgellydd, dynnwr llwch plu dan ei drwyn.}
%
%		\b{}
%		{‘\hlyou{You}’d better get out, then. Go on – out!’}
%		{‘Well \hlchisg{ichi} fynd o’ma, felly. \hlchisg{Brysiwch}~— \hlchisg{ewch}!’}
%	}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{\ex Firenze \AtoB Harry}
%	\biexample{15}{187}{203}{}
%	{
%		\b{}
%		{‘\hlyou{You} are the Potter boy,’ he said. ‘\hlyou{You} had better get back to Hagrid. The Forest is not safe at this time~— especially for \hlyou{you}. Can \hlyou{you} ride? It will be quicker this way.}
%		{‘Harri Potter \hlchisg{ydych chi},’ meddai, ‘Well \hlchisg{ichi} fynd yn ôl at Hagrid. Dydi’r Goedwig ddim yn ddiogel ar yr adeg yma~— yn arbennig i \hlchisg{chi}. \hlchisg{Fedrwch chi} farchogaeth? Bydd yn gyflymach fel hyn.}
%	}
%\end{frame}
